---
title: «Вирсайтис»
layout: post
next: /public/korabli/vityaz
previous: /public/korabli/velikiy-knyaz-konstantin
---

«Вирсайтис»  
Изначально корабль «Вирсайтис» был построен в Германии и стоял на вооружении кайзеровского флота в классе тральщиков. Время, когда корабль был заложен неизвестно, на воду он был спущен 26 июля 1917 года. Тральщик носил название «М-68».   
В октябре 1917 года «М-16» выполнял военное задание в водах Рижского залива, где и попал на мину, поставленную русскими моряками. В результате взрыва корабль сильно пострадал и нуждался в срочном ремонте, тем не менее корабль оставался на мели до 1918 года, пока спасательный отряд не отбуксировал его Ригу. Немцы решили провести восстановительные работы корабля на одном из судостроительных заводов Латвии.   
  
![](/assets/img/Versatis.gif)  
  
В январе 1919 года Латвия была освобождена от немецких захватчиков. Конечно, все имущество Германии было оставлено на территории Латвии, поэтому тральщик «М-68» перешел в собственность Советского Союза. Корабль был уже отремонтирован и по решению латвийского военного совета был переименован в «Саркана Латвии» (в переводе с латвийского языка – «Красная Латвия»). Но на вооружение корабль стал лишь в 1921 году, предварительно получив новое имя – «Вирсайтис» (в переводе с латвийского языка – «вождь»).     
Девятнадцать лет корабль стоял на вооружении буржуазного латвийского военного флота. И лишь после смены режима в стране (которая вошла в состав Советского Союза) «Вирсайтис» был принят в Краснознаменный Балтийский флот (19 августа 1940 года).        
Технические характеристики корабля «Вирсайтис» таковы: нормальное водоизмещение 586 тонн; длина 60 метров, ширина 7,5 метров, осадка 2,4 метра; мощность двигателей 1850 лошадиных сил; максимальная скорость 16 узлов; дальность плавания 2000 миль. Вооружение: 2 85-мм и 2 57-мм орудия, 4 пулемета, тралы. Экипаж 66 человек.  
Во время Великой Отечественной войны «Вирсайтис» участвовал во многих операциях, некоторые из которых спасли жизни множества русских солдат. Так, например, осенью 1941 года «Вирсайтис» эвакуировал защитников полуострова Ханко. Экипажу корабля пришлось совершить несколько походов от полуострова до Ленинграда, проходя через минные заграждения. Третье, последнее плавление корабля для спасения солдат окончилось трагически. «Вирсайтис» подорвался на мине и в считанные мину ушел под воду. Из 246 эвакуируемых солдат и из всего состава экипажа спасти удалось лишь 96 человек. Так же стоит отметить героические действия команды «Вирсайтис» во время обороны Ленинграда. Орудия корабля помогали сухопутным войскам.    
   
 